
\include{Title}


\makeatletter


\begin{document}


\begin{abstract}
    Nous passons en revue les progrès théoriques et expérimentaux récents concernant le comportement de l'Hydrodynamique Généralisée (GHD) du gaz de Bose unidimensionnel avec des interactions répulsives de contact, également connu sous le nom de gaz de Lieb-Liniger.
    Dans la première section, nous passons en revue la théorie du gaz de Lieb-Liniger, en introduisant les notions clés de rapidités et de distribution des rapidités. Cette dernière caractérise le gaz de Lieb-Liniger après relaxation et est au cœur de la GHD. Nous présentons également les régimes asymptotiques du gaz de Lieb-Liniger avec leurs descriptions approximatives dédiées. Dans la deuxième section, nous abordons le sujet principal et passons en revue les résultats théoriques sur la GHD dans les gaz de Bose 1D. Les troisième et quatrième sections sont consacrées aux résultats expérimentaux obtenus dans des expériences sur les atomes froids : la réalisation expérimentale du modèle de Lieb-Liniger est présentée dans la section 3, avec une sélection de résultats clés pour les systèmes à l'équilibre, et la section 4 présente les tests expérimentaux de la théorie GHD.
    Dans la section 5, nous passons en revue les effets des pertes d'atomes qui, en supposant des processus de pertes lentes, peuvent être décrits dans le cadre de la GHD. Nous concluons par quelques questions ouvertes.
\end{abstract}

\section*{Introduction}
%\addcontentsline{toc}{section}{Introduction}
\input{Introduction/main}

%\maketitle\\

%\input{exp}

%\begin{abstract}

%\end{abstract}

\tableofcontents

%\bigskip

%\listoffigures

%\maketitle\\

\newpage


                
%\chapter*{Preface}           
%\input{preface}

%section 1 
\section{The Lieb-Liniger model and the rapidities}
\label{sec:LiebLiniger}
\include{The_Lieb-Liniger_model_and_the_rapidities/main}

%\appendix

\section{Rappel Physique statistique} 

	\input{Annex/Rappel_Phy_Stat}



			            
\end{document}