\begin{figure}[H]
	\centering 
	\begin{tikzpicture}

		\begin{scope}[transform canvas={scale=0.6}]
			\input{Figures/Occupation_microetat_code}
				
		\end{scope}
			
		\draw[color = red , scale = 0.5 , draw = none  ] (-13.5 , -0.1) rectangle (13 , 5) ; 
							
	\end{tikzpicture}	
	\captionsetup{skip=10pt} % Ajoute de l’espace après la légende
\end{figure}



On écrit l'observable énergie et nombre :
	\begin{eqnarray}
		\operator{\mathcal{N}} & = & \sum_{ \{\theta_a\} }   \left ( \sum_{a = 1}^N  1 \right )  \vert \{ \theta_a\}\rangle	\langle \{ \theta_a \}\vert,\\
		\operator{\mathcal{E}} & = & \sum_{\{ \theta_a\}}  \left ( \sum_{a = 1}^N  \varepsilon ( \theta_a ) \right )   \vert \{ \theta_a\}\rangle	\langle \{ \theta_a \}\vert,		
	\end{eqnarray}
	
	avec $\sum_{a = 1}^N 1 \equiv \langle \operator{\mathcal{N}} \rangle_{ \{\theta_a \} }  \doteq  \langle \{ \theta_a \}\vert  \operator{\mathcal{N}} \vert\{ \theta_a\}\rangle  $ et $  \sum_{a = 1}^N  \varepsilon ( \theta_a ) \equiv \langle \operator{\mathcal{E}} \rangle_{\{\theta_a \}}  \doteq  \langle \{ \theta_a \}\vert  \operator{ \mathcal{E}}  \vert\{ \theta_a\}\rangle $.

	
	La probabilité que le système soit dans configuration $\{ \theta_a \}$  est 
	\begin{eqnarray}
		P_{\{\theta_a \}} & = & \frac{e^{- \beta \left ( \langle \operator{\mathcal{E}} \rangle_{\{\theta_a \}}   - \mu \langle \operator{\mathcal{N}} \rangle_{\{\theta_a \}} \right )}}{Z_{thermal}} = \frac{e^{- \beta \sum_{a=1}^N  ( \varepsilon( \theta_a )   - \mu  )}}{Z_{thermal}}	
	\end{eqnarray}
	
	avec la fonction de partition $Z_{thermal} = \sum_{\{ \theta_a\}}e^{- \beta \left ( \langle \operator{\mathcal{E}} \rangle_{\{\theta_a \}}   - \mu \langle \operator{\mathcal{N}} \rangle_{\{\theta_a \}} \right )} = \sum_{\{ \theta_a\}} e^{- \beta \sum_{a=1}^N  ( \varepsilon( \theta_a )   - \mu  )}$
	
	On peut commence à généraliser avec l'opérateur :
	
	
	\begin{eqnarray}
		\operator{\mathcal{O}}_i & = & \sum_{\{\theta_a \}} \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{\{\theta_a \}}  \vert \{ \theta_a\}\rangle	\langle \{ \theta_a \}\vert
	\end{eqnarray}
	
	$\operator{\mathcal{O}}_i \in \{\operator{\mathcal{N}} , \operator{\mathcal{E}} - \mu \operator{\mathcal{N}} \} $  tel que $\sum_i \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{\{\theta_a \}} = \beta \left ( \langle \operator{\mathcal{E}} \rangle_{\{\theta_a \}}   - \mu \langle \operator{\mathcal{N}} \rangle_{\{\theta_a \}} \right ) $ et pour simplifier ici $Z \equiv Z_{thermal}$:
	
	\begin{aff}
	Sa  moyenne , variance et équartype de l'observable :
	\begin{eqnarray}
		\langle\operator{\mathcal{O}}_i \rangle & = & \sum_{\{\theta_a \}} 	\langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{\{\theta_a \}} \overbrace{\frac{e^{-\sum_i \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{\{\theta_a \}} }}{Z}}^{P_{\{\theta_a \}}} = - \left .\frac{1}{Z}\frac{ \partial Z }{ \partial \beta_i } \right )_{\beta_{j\neq i}} =  - \left .\frac{ \partial \ln Z }{ \partial \beta_i }  \right )_{\beta_{j\neq i}}\\
	%\end{eqnarray}	
	%et 	
	%\begin{eqnarray}
		\langle\operator{\mathcal{O}}_i^2 \rangle & = & \sum_{\{\theta_a \} } 	\langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{\{\theta_a \}}^2 \frac{e^{-\sum_i \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{\{\theta_a \}} }}{Z} = \left . \frac{1}{Z} \frac{ \partial^2 Z }{ {\partial \beta_i}^2 }  \right )_{\beta_{j\neq i}} \notag \\
	%\end{eqnarray}
	%\begin{eqnarray}
		\Delta_{\operator{\mathcal{O}}_i}^2  & = & 	\left \langle \left (\operator{\mathcal{O}}_i - \langle\operator{\mathcal{O}}_i \rangle \right )^2  \right \rangle  = 	\langle\operator{\mathcal{O}}_i^2 \rangle  -  \langle\operator{\mathcal{O}}_i \rangle^2 = \left . \frac{1}{Z} \frac{ \partial^2 Z }{ {\partial \beta_i}^2 }  \right )_{\beta_{j\neq i}} - \left ( \left . \frac{1}{Z}\frac{ \partial Z }{ \partial \beta_i }  \right )_{\beta_{j\neq i}}\right )^2  \\
		& = & \frac{\partial}{\partial \beta_i } \left ( \left . \frac{1}{Z} \frac{\partial Z}{\partial \beta_i }  \right )_{\beta_{j\neq i}}  \right )_{\beta_{j\neq i}} =  \left . \frac{\partial^2 \ln Z  }{{\partial \beta_i}^2 }  \right )_{\beta_{j\neq i}}  = - \left . 	\frac{\partial \langle\operator{\mathcal{O}}_i \rangle }{\partial \beta_i } \right )_{\beta_{j\neq i}}
	\end{eqnarray}
	\end{aff}
	
	si $\operator{\mathcal{O}}_i = \operator{\mathcal{N}}$ alors $\beta_i = - \beta \mu $ et si $\operator{\mathcal{O}}_i = \operator{\mathcal{E}} - \mu \operator{\mathcal{N}} $ alors $\beta_i = \beta$.\\
	
	\begin{eqnarray}
		\langle \operator{\mathcal{N}} \rangle  = \left .\frac{1}{\beta} \frac{ \partial \ln Z}{\partial \mu } \right )_T,  & & \Delta^2_{\operator{\mathcal{N}}} = \left . \frac{1}{\beta^2} \frac{ \partial^2 \ln Z}{{\partial \mu}^2 } \right )_T =  \left . \frac{1}{\beta} \frac{ \partial \langle \operator{\mathcal{N}} \rangle}{\partial \mu } \right )_T\\
		\langle \operator{\mathcal{E}} - \mu\operator{\mathcal{N}}  \rangle  = -\left . \frac{ \partial \ln Z}{\partial \beta } \right )_\mu,  & & \Delta^2_{\operator{\mathcal{E}} - \mu\operator{\mathcal{N}}} = \left .  \frac{ \partial^2 \ln Z}{{\partial \beta}^2 } \right )_\mu =  -\left .  \frac{ \partial \langle \operator{\mathcal{E}} - \mu\operator{\mathcal{N}} \rangle}{\partial \beta } \right )_\mu	\\
		\langle \operator{\mathcal{E}} \rangle  = \left [ \left .\frac{\mu}{\beta} \frac{ \partial}{\partial \mu } \right )_T -\left . \frac{ \partial }{\partial \beta } \right )_\mu  \right ]\ln Z,  & & \Delta^2_{\operator{\mathcal{E}} } = \left [ \left .\frac{\mu}{\beta} \frac{ \partial}{\partial \mu } \right )_T -\left . \frac{ \partial }{\partial \beta } \right )_\mu  \right ]^2\ln Z=  \left [ \left .\frac{\mu}{\beta} \frac{ \partial}{\partial \mu } \right )_T -\left . \frac{ \partial }{\partial \beta } \right )_\mu  \right ]\langle \operator{\mathcal{E}} \rangle	
	\end{eqnarray}

	
	\begin{eqnarray}
		\langle\operator{\mathcal{O}}_i \rangle & = & 	\sum_{\{\theta_a \} } 	\langle \{\theta_a \}  \vert \operator{\mathcal{O}}_i \vert \{\theta_a \}  \rangle \frac{e^{-\sum_i \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{\{\theta_a \}} }}{Z},\\
		& = & 	\sum_{\{\theta_b \}} \langle \{\theta_b \}  \vert  \operator{\mathcal{O}}_i \sum_{\{\theta_a \}}\frac{e^{-\sum_i \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{\{\theta_a \} } }}{Z} \vert \{\theta_a \}  \rangle  	\langle \{\theta_a \}  \vert  \{\theta_b \}  \rangle ,\\
		& = & Tr (  \operator{\mathcal{O}}_i \operator{\rho}) 
	\end{eqnarray}
	
	avec $\operator{\rho} = \sum_{\{\theta_a \}}\frac{e^{-\sum_i \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{\{\theta_a \}} }}{Z} \vert \{\theta_a \}  \rangle   	\langle \{\theta_a \} \vert $ et $Z = \sum_{\{\theta_a \}}e^{-\sum_i \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{ \{\theta_a \} } } $ tel que $Tr (  \operator{\rho}) = 1 $\\
	
	La matrice densité thermique est :
	\begin{eqnarray}
		\operator{\rho}_{thermal} & = & \frac{e^{- \beta \operator{H}}}{Z_{thermal}}, \\
		e^{-\beta \operator{H}} & = & 	\sum_{\{\theta_a \}} e^{- \beta \sum_{a=1}^N ( \varepsilon(\theta_a)- \mu ) } \vert \{ \theta_a\} \rangle \langle  \{ \theta_a\}  \vert 
	\end{eqnarray}


La matrice densité GGE avec $Z \equiv Z_{GGE}$ est :
	\begin{eqnarray}
		\operator{\rho}_{GGE}[f] & = & \sum_{\{\theta_a \}}\frac{e^{-\sum_{i = 1}^\infty  \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{\{\theta_a \}} }}{Z} \vert \{\theta_a \}  \rangle   	\langle \{\theta_a \} \vert. 
	\end{eqnarray}
	
	Dans le cas thermique, on peut remarquer que $\langle \operator{\mathcal{N}} \rangle_{\{ \theta_a\} } \propto \sum_{a = 1}^N \theta_a^0 $ et $\langle \operator{\mathcal{E}} \rangle_{\{ \theta_a\} } \propto \sum_{a = 1}^N \theta_a^2 $. On peut donc réécrire $\sum_{i = 1}^\infty  \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{ \{\theta_a \} }$
	
	\begin{eqnarray}
		\sum_{i = 1}^\infty  \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{ \{\theta_a \} } & = & \sum_{i = 0}^\infty \alpha_i \sum_{a = 1 }^N \theta_a^i		
	\end{eqnarray}
	
	et pour chaque $a \in \llbracket 1 , N  \rrbracket \colon \sum_i \alpha_i \theta_a^i$ converge donc on peut échanger les deux sommes soit 
	
	\begin{eqnarray}
		\sum_{i = 1}^\infty  \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{ \{\theta_a \} } & = & \sum_{a = 1 }^N  f(\theta_a) 
	\end{eqnarray}
	
	avec $f(\theta) =  \sum_{i = 0}^\infty \alpha_i  \theta^i$.	 Et on peut réecrire la matrice densité  :
	
	\begin{eqnarray}
		\operator{\rho}_{GGE}[f] & = & \frac{e^{-\operator{Q}[f]}}{Z_{GGE}}, \\
		e^{-\operator{Q}[f]} & = & 	\sum_{\{\theta_a \}} e^{- \sum_{a = 1}^N f(\theta_a) } \vert \{ \theta_a\} \rangle \langle  \{ \theta_a\}  \vert 
	\end{eqnarray}
 
	
	pour une certaine fonction $f$ relié à la charge $\operator{Q} [f]  = \sum_{\{\theta_a \}} \left ( \sum_{a = 1}^N f ( \theta_a )  \right ) \vert \{ \theta_a \} \rangle \langle \{ \theta_a \} \vert $.
	Et on peut réecrire la probabilité de la configuration $\{\theta_a\}$ : $ P_{\{ \theta_a \}} = \langle \{ \theta_a \}\vert \operator{\rho}_{GGE}[f] \vert  \{ \theta_a \} \rangle = e^{-\sum_{a = 1}^N f(\theta_a)} / Z $ avec $Z = \sum_{\{\theta_a \}} e^{-\sum_{a = 1}^N f(\theta_a)}$.\\
	
	 Nous aimerions calculer les valeurs d'attente par rapport à cette matrice de densité, par exemple
	La moyenne GGE d'un observable s'écrit ,
	\begin{aff}
	\begin{eqnarray}
		\langle \operator{\mathcal{O}} \rangle_{GGE} & \doteq & \displaystyle  \frac{\text{Tr} (\operator{\mathcal{O}}\operator{\rho}_{GGE}[f])}{\text{Tr} (\operator{\rho}_{GGE}[f])} = \frac{\text{Tr} (\operator{\mathcal{O}}e^{-\operator{Q}[f]})}{\text{Tr} (e^{-\operator{Q}[f]})}	 = \frac{\sum_{\{\theta_a \}} \langle  \{ \theta_a\}  \vert   \operator{\mathcal{O}} \vert \{ \theta_a\} \rangle e^{- \sum_{a = 1}^N f(\theta_a) }  }{\sum_{\{\theta_a  \}} e^{- \sum_{a = 1}^N  f(\theta_a) } }
		%& =  & \frac{ \sum_{\pi} \sum_{\vert \{\theta_a \}\rangle \vert \Pi } \langle  \{ \theta_a\}  \vert   \operator{\mathcal{O}} \vert \{ \theta_a\} \rangle e^{- \sum_{a = 1}^N f(\theta_a) }  }{\sum_{\pi} \sum_{\vert \{\theta_a \}\rangle \vert \Pi }  e^{- \sum_{a = 1}^N  f(\theta_a) } }
	\end{eqnarray}
	pour une certaine observable $\operator{\mathcal{O}}$.\\
	\end{aff}