Dans le cas thermique, on peut remarquer que $\langle \operator{\mathcal{N}} \rangle_{\{ \theta_a\} } \propto \sum_{a = 1}^N \theta_a^0 $ et $\langle \operator{\mathcal{H}}_N \rangle_{\{ \theta_a\} } \propto \sum_{a = 1}^N \theta_a^2 $. On peut donc réécrire $\sum_{i = 1}^\infty  \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{ \{\theta_a \} }$
	
\begin{eqnarray}
		\sum_{i = 1}^\infty  \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{ \{\theta_a \} } & = & \sum_{i = 0}^\infty \alpha_i \sum_{a = 1 }^N \theta_a^i		
	\end{eqnarray}
	
	et pour chaque $a \in \llbracket 1 , N  \rrbracket \colon \sum_i \alpha_i \theta_a^i$ converge donc on peut échanger les deux sommes soit 
	
	\begin{eqnarray}
		\sum_{i = 1}^\infty  \beta_i \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{ \{\theta_a \} } & = & \sum_{a = 1 }^N  w(\theta_a) 
	\end{eqnarray}
	
	avec $f(\theta) =  \sum_{i = 0}^\infty \alpha_i  \theta^i$.	 Et on peut réecrire la matrice densité  :
	
	\begin{eqnarray}
		\operator{\rho}[w] & = & \frac{e^{-\operator{Q}[w]}}{Z}, \\
		e^{-\operator{Q}[w]} & = & 	\sum_{\{\theta_a \}} e^{- \sum_{a = 1}^N w(\theta_a) } \vert \{ \theta_a\} \rangle \langle  \{ \theta_a\}  \vert 
	\end{eqnarray}
 
	
	pour une certaine fonction $w$ relié à la charge% $\operator{Q} [w]  = \sum_{\{\theta_a \}} \left ( \sum_{a = 1}^N w ( \theta_a )  \right ) \vert \{ \theta_a \} \rangle \langle \{ \theta_a \} \vert $.
\begin{eqnarray}
	\operator{Q} [w]   & = &  \sum_{\{\theta_a \}} \left ( \sum_{a = 1}^N w ( \theta_a )  \right ) \vert \{ \theta_a \} \rangle \langle \{ \theta_a \} \vert	
\end{eqnarray}

	Et on peut réecrire la probabilité de la configuration $\{\theta_a\}$ :% $ P_{\{ \theta_a \}} = \langle \{ \theta_a \}\vert \operator{\rho}_{GGE}[w] \vert  \{ \theta_a \} \rangle = e^{-\sum_{a = 1}^N w(\theta_a)} / Z $ avec $Z = \sum_{\{\theta_a \}} e^{-\sum_{a = 1}^N w(\theta_a)}$.\\
\begin{eqnarray}
	\mathbb{P}_{\{ \theta_a \}} ~=~ \mathrm{Tr} \left [\operator{\rho}[w] \vert \{ \theta_a \} \rangle \langle \{ \theta_a \} \vert  \right ] ~= ~ \langle \{ \theta_a \}\vert \operator{\rho}[w] \vert  \{ \theta_a \} \rangle = Z^{-1}e^{-\sum_{a = 1}^N w(\theta_a)}, 		
\end{eqnarray}

avec 
\begin{eqnarray}
	Z  & = & \sum_{\{\theta_a \}} e^{-\sum_{a = 1}^N w(\theta_a)}.		
\end{eqnarray}


	
	 Nous aimerions calculer les valeurs d'attente par rapport à cette matrice de densité, par exemple
	La moyenne GGE d'un observable s'écrit ,
	%\begin{aff}
	\begin{eqnarray}
		\langle \operator{\mathcal{O}} \rangle_{GGE} & \doteq & \displaystyle  \text{Tr} (\operator{\mathcal{O}}\operator{\rho}[w]) = \frac{\text{Tr} (\operator{\mathcal{O}}e^{-\operator{Q}[w]})}{\text{Tr} (e^{-\operator{Q}[w]})}	 = \frac{\sum_{\{\theta_a \}} \langle  \{ \theta_a\}  \vert   \operator{\mathcal{O}} \vert \{ \theta_a\} \rangle e^{- \sum_{a = 1}^N w(\theta_a) }  }{\sum_{\{\theta_a  \}} e^{- \sum_{a = 1}^N  f(\theta_a) } }
		%& =  & \frac{ \sum_{\pi} \sum_{\vert \{\theta_a \}\rangle \vert \Pi } \langle  \{ \theta_a\}  \vert   \operator{\mathcal{O}} \vert \{ \theta_a\} \rangle e^{- \sum_{a = 1}^N f(\theta_a) }  }{\sum_{\pi} \sum_{\vert \{\theta_a \}\rangle \vert \Pi }  e^{- \sum_{a = 1}^N  f(\theta_a) } }
	\end{eqnarray}
	pour une certaine observable $\operator{\mathcal{O}}$.\\
	%\end{aff}
