%\subsection{Fonction d’onde dans le secteur ordonné et représentation de Gaudin}
%\input{LL_BA/BA/Gaudin/main.tex}

%Dans le domaine $z_1 < z_2 < \cdots < z_N$, la fonction d'onde est ({\color{blue} Gaudin 2014}, {\color{blue}Korepin et al. 1997}, {\color{blue}Lieb anz Liniger 1963}) :
%
%\begin{eqnarray}
%	\varphi_{\{\theta_a\}} ( z_1 , \cdots , z_N ) & = & \langle 0 \vert \Psi ( z_1 ) \cdots \Psi (z_N ) \vert \{ \theta_a \} \rangle \notag\\
%	& \propto & \sum_\sigma ( - 1 ) ^{ \vert \sigma \vert } \left ( \prod_{ 1 \leq a < b \leq N } ( \theta_{\sigma(b)} - \theta_{\sigma(a)} - ic ) \right ) e^{i \sum_j z_i \theta_{ \sigma(j)}}\label{eq:I-2-17},
%\end{eqnarray}

%et elle est étendue à d'autres domaines par symétrie $z_i \leftrightarrow z_j$ . Ici, la somme s'étend à toutes les permutations $\sigma$ des $N$ éléments (donc il y a $N!$ termes) et $(-1)^{|\sigma|}$ est la signature de la permutation.

%\subsection{Condition aux bords périodiques et équation de Bethe Ansatz}
%\input{LL_BA/BA/CP/main.tex}


\subsection{Fonction d’onde dans le secteur ordonné et représentation de Gaudin}

Dans le domaine $z_1 < z_2 < \cdots < z_N$, la fonction d’onde pour un état de Bethe à $N$ particules s’écrit ({\color{blue}Gaudin 2014}, {\color{blue}Korepin et al. 1997}, {\color{black}Lieb et Liniger 1963}) :
\begin{eqnarray}
	\varphi_{\{\theta_a\}} ( z_1 , \cdots , z_N ) & = &  \frac{1}{\sqrt{N!}}\langle \emptyset \vert \operator{\Psi} ( z_1 ) \cdots \operator{\Psi} (z_N ) \vert \{ \theta_a \} \rangle \notag\\
	& \propto & \sum_\sigma (-1)^{|\sigma|} \left( \prod_{1 \leq a < b \leq N} (\theta_{\sigma(b)} - \theta_{\sigma(a)} - i g) \right) e^{i \sum_{j=1}^{N} z_j \theta_{\sigma(j)}},\label{eq:I-2-17}
\end{eqnarray}
où la somme s'étend sur toutes les permutations $\sigma$ de $\{1,\dots,N\}$. Le facteur $(-1)^{|\sigma|}$ est la signature de la permutation, et les amplitudes dépendent des différences de quasi-moments $\theta_j$ ainsi que du couplage $c$.
Cette fonction d’onde est ensuite étendue par symétrie aux autres domaines du type $z_{\pi(1)} < z_{\pi(2)} < \cdots < z_{\pi(N)}$ via des propriétés d’échange symétriques.

\vspace{1em}

\subsection{Conditions aux bords périodiques}

Les équations précédentes ont été établies pour un système défini sur la droite réelle. Cependant, dans une perspective thermodynamique, il est essentiel de considérer une densité finie $ N/L$. Cela peut être obtenu en compactifiant l’espace sur un cercle de longueur $L$, i.e. en imposant les {\em conditions aux bords périodiques}.

Concrètement, cela consiste à identifier $x = 0$ et $x = L$ et à exiger que la fonction d’onde soit périodique lorsqu’une particule fait le tour du système :
\begin{equation}\label{eq:periodic}
\varphi_{\{\theta_a\}}(x_1, \dots, x_{N-1}, L) = \varphi_{\{\theta_a\}}(0, x_1, \dots, x_{N-1}).
\end{equation}
Cette condition doit être satisfaite pour chaque particule. Or, déplacer la $j$-ième particule de $x_j$ à $x_j + L$ revient à la faire passer devant toutes les autres : cela introduit un facteur de diffusion à chaque croisement.

\vspace{1em}

\subsection{Équations de Bethe exponentielles}

En imposant les conditions de périodicité sur la fonction d’onde de type Bethe~\eqref{eq:I-2-17}, on obtient que chaque moment $\theta_a$ doit satisfaire l’équation :
\begin{equation}
	e^{i \theta_a L} \prod_{b \ne a} S(\theta_a - \theta_b) = (-1)^{N-1}, \quad a = 1, \dots, N,
	\label{eq:bethe_exp}
\end{equation}
où la matrice diffusion $S(\theta) = \frac{\theta - i g}{-\theta - i g} = e^{i \Phi(\theta)}$ est l’amplitude de diffusion à deux corps, et $\Phi(\theta) = 2 \arctan\left( \frac{\theta}{c} \right)$ est la phase associée~\eqref{chap:1:eq:Phi}. Le signe $(-1)^{N-1}$ vient du fait que chaque permutation change la signature du déterminant dans la représentation de Gaudin.

\vspace{1em}

\subsection{Équations de Bethe logarithmiques}

En prenant le logarithme du membre gauche et du membre droit de l’équation~\eqref{eq:bethe_exp}, on obtient :
\begin{equation}\label{chap:1:eq:EBA}
	L \theta_a + \sum_{b=1}^N \Phi(\theta_a - \theta_b) = 2\pi I_a, \qquad a = 1, \dots, N,
\end{equation}
où les $I_a \in \mathbb{Z}$ (ou $\mathbb{Z} + \tfrac{1}{2}$) sont des nombres quantiques entiers. Dans la configuration d’état fondamental (ou de type “mer de Fermi”), ces nombres sont pris de manière symétrique autour de zéro :
\[
I_a = a - \frac{N+1}{2}, \quad \text{pour } a \in \llbracket 1 , N \rrbracket.
\]
Ce choix garantit une distribution uniforme des $\theta_a$ à l’état fondamental.

\vspace{1em}

\subsection{Interprétation physique}

Les équations de Bethe~\eqref{chap:1:eq:EBA} représentent une {\em quantification des pseudo‑impulsions $\theta_a$} des particules en interaction, résultant d’un {\em interféromètre multi‑corps sur le cercle} : chaque particule accumule une phase $e^{i \theta_a L}$ due au mouvement libre, ainsi que des phases de diffusion lorsqu’elle croise les autres.

Ce système d'équations détermine les états propres du système de Lieb–Liniger en volume fini, et joue un rôle fondamental dans la description exacte de ses propriétés thermodynamiques et dynamiques.




\subsection{Thermodynamique du gaz de Lieb-Liniger à température nulle}
\input{LL_BA/BA/OK/main.tex}
\subsection{Excitations élémentaires à température nulle}
%\input{exc_zero}