\paragraph{Introduction.}
Dans les systèmes quantiques intégrables, la dynamique unitaire à long temps ne conduit généralement pas à une thermalisation usuelle, au sens de l’ensemble canonique ou microcanonique. En effet, l'intégrabilité implique l'existence d'une infinité de charges conservées \( \operator{Q}_i \), en involution avec l’Hamiltonien \( \operator{H} \), i.e.
\begin{eqnarray*}
[\operator{Q}_i, \operator{H}] = 0,
\end{eqnarray*}
et entre elles : \( [\operator{Q}_i, \operator{Q}_j] = 0 \). Ces charges sont localement définies : chacune peut s’écrire sous la forme
\begin{eqnarray*}
\operator{Q}_i = \int dx\, \operator{q}_i(x),
\end{eqnarray*}
où \( \operator{q}_i(x) \) est une densité locale d’observable (ou "charge locale") à support fini. Cela signifie que pour tout \( i \), la densité \( \operator{q}_i(x) \) est une observable dont le support est contenu dans un sous-domaine borné de l’espace, noté \( \mathcal{S} \subset \mathbb{R} \).

Cette propriété de localité est essentielle pour décrire l’état du système à l’échelle mésoscopique ou dans un sous-système \( \mathcal{S} \), c’est-à-dire lorsque l’on restreint l’étude à une région finie du système total, typiquement après un processus de relaxation ou de déphasage local. Dans ce cas, le sous-système n’est pas décrit par un état thermique standard (de type Gibbs), mais par une distribution prenant en compte **l’ensemble des charges locales conservées** qui agissent effectivement dans la région \( \mathcal{S} \). Cette construction mène à la notion d’**état d’équilibre généralisé** ou **GGE** (pour *Generalized Gibbs Ensemble*).

L’état d’équilibre local généralisé est alors défini formellement par une matrice densité de la forme :
\begin{eqnarray*}
\operator{\rho}_{\mathcal{S}} = \frac{1}{Z_{\mathcal{S}}} \exp\left( -\sum_i \beta_i\, \operator{Q}_i^{(\mathcal{S})} \right),
\end{eqnarray*}
où \( \operator{Q}_i^{(\mathcal{S})} \) désigne la restriction de la charge \( \operator{Q}_i \) à la région \( \mathcal{S} \), c’est-à-dire :
\begin{eqnarray*}
\operator{Q}_i^{(\mathcal{S})} = \int_{\mathcal{S}} dx\, \operator{q}_i(x),
\end{eqnarray*}
et les coefficients \( \beta_i \in \mathbb{R} \) jouent le rôle de multiplicateurs de Lagrange associés à la conservation des \( \operator{Q}_i \) (on les interprète comme des "potentiels généralisés"). La constante \( Z_{\mathcal{S}} \) est le facteur de normalisation (ou "partition généralisée") :
\begin{eqnarray*}
Z_{\mathcal{S}} = \operatorname{Tr} \left[ \exp\left( -\sum_i \beta_i\, \operator{Q}_i^{(\mathcal{S})} \right) \right].
\end{eqnarray*}

Ce formalisme permet de décrire l’état macroscopique atteint par un système intégrable après relaxation unitaire, en particulier à la suite d’un *quench* quantique (changement soudain de paramètre). Contrairement à la situation standard où seule l’énergie est conservée, l’ensemble des charges \( \operator{Q}_i \) doit être pris en compte pour correctement prédire les observables locales dans l’état asymptotique.

L’approche GGE est donc un outil fondamental pour la description de l’équilibre local dans les systèmes intégrables, et permet notamment de comprendre pourquoi la thermalisation habituelle échoue dans ce contexte.

\paragraph{Configuration des états à N particules.}
On introduit la configuration ${ \theta_a }_{a\in \llbracket 1 , N \rrbracket}$ des rapidités pour un nombre fixe $N$ de particules, et les états propres associés.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Observables diagonales dans la base des états propres.}
Dans le chapitre précédent (??), on a vu que l'état $\vert { \theta_a } \rangle$ associé à cette configuration est une fonction propre des observables nombre et énergie (??). Ces observables sont diagonales dans la base des états propres :

\begin{eqnarray}
	\operator{\mathcal{N}} & = & \sum_{ \{\theta_a\} }   \left ( \sum_{a = 1}^N  1 \right )  \vert \{ \theta_a\}\rangle	\langle \{ \theta_a \}\vert,\\
	\operator{\mathcal{H}}_N & = & \sum_{\{ \theta_a\}}  \left ( \sum_{a = 1}^N  \varepsilon ( \theta_a ) \right )   \vert \{ \theta_a\}\rangle	\langle \{ \theta_a \}\vert,		
\end{eqnarray}

avec $ \sum_{\{ \theta_a\}}$ une somme sur tous les configurations.\\


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Définition générale d'observables conservées.}
On introduit une famille d'observables $\operator{\mathcal{O}}_i$ telles que les états $\vert { \theta_a } \rangle$ soient aussi fonctions propres de chacune de ces observables, avec pour valeurs propres $\langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{\{\theta_a \}} = \langle \{ \theta_a \} \vert\operator{\mathcal{O}}_i \vert \{ \theta_a \} \rangle$ :\\

\begin{eqnarray}
	\operator{\mathcal{O}}_i & = & \sum_{ \{\theta_a\} }   \langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle_{\{\theta_a \}}  \vert \{ \theta_a\}\rangle	\langle \{ \theta_a \}\vert.,		
\end{eqnarray}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Principe de maximisation de l'entropie.}
On cherche à maximiser l'entropie de Shannon/ von Neuman de l’état statistique :
\begin{eqnarray}
	\mathcal{S} & = & -\mathrm{Tr} ( \operator{\rho} \ln \operator{\rho} ) , 	
\end{eqnarray}

sous la contrainte que les moyennes des observables soient fixées :

\begin{eqnarray}
	\langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle & = & 	\mathrm{Tr} ( \operator{\rho} \operator{\mathcal{O}}_i ) ,
\end{eqnarray}

où $\langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle$ est la moyenne de l'observable $\operator{\mathcal{O}}_i$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Définition de la matrice densité et de la fonction de partition.}
Pour résoudre ce problème, on introduit les multiplicateurs de Lagrange $\beta_i$ pour chaque contrainte. Cela conduit à une matrice densité de la forme : 
\begin{eqnarray}
	 \operator{\rho} &= & Z^{-1} \exp \left ( - \sum_i \beta_i \operator{\mathcal{O}}_i \right ) , 		
\end{eqnarray}

avec la fonction de partition 
\begin{eqnarray}
	Z & = & \mathrm{Tr} \left [ \exp \left ( - \sum_i \beta_i \operator{\mathcal{O}}_i \right ) \right ]. 	
\end{eqnarray}
 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
 \paragraph{Interprétation physique des multiplicateurs de Lagrange.}
Les multiplicateurs de Lagranges $\beta_i$ apparaissent naturellement lors de l'optimisation sous contraintes, par exemple dans le formalisme de l'ensemble de Gibbs généralisé (GGE), oû il imposent la conservation des valeurs moyennes des charges $\langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle $.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Probabilité d’un état à rapidités fixées.}
On peut alors définir la probabilité d’occurrence d’un état $\vert { \theta_a } \rangle$ :
\begin{eqnarray}
	\mathbb{P} ( \{ \theta_a \} ) & = & \mathrm{Tr} \left [\operator{\rho} \vert \{ \theta_a \} \rangle \langle \{ \theta_a \} \vert \rangle \right ] ~=~  \langle \{ \theta_a \} \vert	\operator{\rho} \vert \{ \theta_a \} \rangle ~=~ Z^{-1} \exp \left (- \sum_i \beta_i \langle\operator{\mathcal{O}}_i\rangle_{\{\theta_a\}} \right ) .
\end{eqnarray}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Moyenne d’un observable et dérivées de $Z$.}
On peut écrire la moyenne d’une observable comme une somme pondérée par cette probabilité, ou encore comme une dérivée de la fonction de partition :

\begin{eqnarray}
	\langle \operator{\mathcal{O}}_i \rangle &= & \sum_{\{ \theta_a\}} \langle\operator{\mathcal{O}}_i\rangle_{\{\theta_a\}} \mathbb{P} ( \{ \theta_a \} ) ~=~- \left. \frac{1}{Z} \frac{\partial Z}{\partial \beta_i} \right )_{\beta_{j \neq i }} ~=~ - 	\left . \frac{\partial  \ln Z}{\partial \beta_i} \right )_{\beta_{j \neq i }}	
\end{eqnarray}

Par le même raisonnement la moyenne de $\operator{\mathcal{O}}_i^n$ s'écrit :

\begin{eqnarray}
	\langle \operator{\mathcal{O}}_i^n \rangle &= & \sum_{\{ \theta_a\}} \langle\operator{\mathcal{O}}_i\rangle_{\{\theta_a\}}^n \mathbb{P} ( \{ \theta_a \} ) ~=~ (-1)^n \left. \frac{1}{Z} \frac{\partial^n Z}{{(\partial \beta_i)}^n} \right )_{\beta_{j \neq i }} .	
\end{eqnarray}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Moments d’ordre supérieur et fluctuations.}
Le premier et second moments permettent d’accéder à la variance de l’observable :
\begin{eqnarray}
	\Delta_{\operator{\mathcal{O}}_i}^2 &=&  	\left \langle \left (\operator{\mathcal{O}}_i - \langle\operator{\mathcal{O}}_i \rangle \right )^2  \right \rangle  = 	\langle\operator{\mathcal{O}}_i^2 \rangle  -  \langle\operator{\mathcal{O}}_i \rangle^2 = \left . \frac{1}{Z} \frac{ \partial^2 Z }{ {\partial \beta_i}^2 }  \right )_{\beta_{j\neq i}} - \left ( \left . \frac{1}{Z}\frac{ \partial Z }{ \partial \beta_i }  \right )_{\beta_{j\neq i}}\right )^2  \\
		& = & \frac{\partial}{\partial \beta_i } \left ( \left . \frac{1}{Z} \frac{\partial Z}{\partial \beta_i }  \right )_{\beta_{j\neq i}}  \right )_{\beta_{j\neq i}} =  \left . \frac{\partial^2 \ln Z  }{{\partial \beta_i}^2 }  \right )_{\beta_{j\neq i}}  = - \left . 	\frac{\partial \langle\operator{\mathcal{O}}_i \rangle }{\partial \beta_i } \right )_{\beta_{j\neq i}}	.	
\end{eqnarray}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\paragraph{Cas particulier de l’équilibre thermique.}
-- Si $\operator{\mathcal{O}}_i = \operator{\mathcal{N}}$ alors $\beta_i = - \beta \mu $ et si $\operator{\mathcal{O}}_i = \operator{\mathcal{H}}_N - \mu \operator{\mathcal{N}} $ alors $\beta_i = \beta = T^{-1}$. Avec $\mu$ le potentielle chimique et $T$ la temperatures pour un équilibre thermique--.\\
Dans le cas d’un équilibre thermique, on identifie certains multiplicateurs à des grandeurs thermodynamiques classiques comme l’inverse de la température  et le potentiel chimique :
	
	%avec $\sum_{a = 1}^N 1 \equiv \langle \operator{\mathcal{N}} \rangle_{ \{\theta_a \} }  \doteq  \langle \{ \theta_a \}\vert  \operator{\mathcal{N}} \vert\{ \theta_a\}\rangle  $ et $  \sum_{a = 1}^N  \varepsilon ( \theta_a ) \equiv \langle \operator{\mathcal{E}} \rangle_{\{\theta_a \}}  \doteq  \langle \{ \theta_a \}\vert  \operator{ \mathcal{E}}  \vert\{ \theta_a\}\rangle $.

	
	%La probabilité que le système soit dans configuration $\{ \theta_a \}$  est 
	%\begin{eqnarray}
	%	P_{\{\theta_a \}} & = & \frac{e^{- \beta \left ( \langle \operator{\mathcal{E}} \rangle_{\{\theta_a \}}   - \mu \langle \operator{\mathcal{N}} \rangle_{\{\theta_a \}} \right )}}{Z_{thermal}} = \frac{e^{- \beta \sum_{a=1}^N  ( \varepsilon( \theta_a )   - \mu  )}}{Z_{thermal}}	
	%\end{eqnarray}
	
	%avec la fonction de partition $Z_{thermal} = \sum_{\{ \theta_a\}}e^{- \beta \left ( \langle \operator{\mathcal{E}} \rangle_{\{\theta_a \}}   - \mu \langle \operator{\mathcal{N}} \rangle_{\{\theta_a \}} \right )} = \sum_{\{ \theta_a\}} e^{- \beta \sum_{a=1}^N  ( \varepsilon( \theta_a )   - \mu  )}$
	

	
\begin{eqnarray}
	\langle \operator{\mathcal{N}} \rangle  = \left .\frac{1}{\beta} \frac{ \partial \ln Z}{\partial \mu } \right )_{T,\cdots},  & & \Delta^2_{\operator{\mathcal{N}}} = \left . \frac{1}{\beta^2} \frac{ \partial^2 \ln Z}{{\partial \mu}^2 } \right )_{T,\cdots} =  \left . \frac{1}{\beta} \frac{ \partial \langle \operator{\mathcal{N}} \rangle}{\partial \mu } \right )_{T,\cdots}\\
	\langle \operator{\mathcal{H}}_N - \mu\operator{\mathcal{N}}  \rangle  = -\left . \frac{ \partial \ln Z}{\partial \beta } \right )_{\mu , \cdots} ,  & & \Delta^2_{\operator{\mathcal{H}}_N - \mu\operator{\mathcal{N}}} = \left .  \frac{ \partial^2 \ln Z}{{\partial \beta}^2 } \right )_{\mu , \cdots} =  -\left .  \frac{ \partial \langle \operator{\mathcal{H}}_N - \mu\operator{\mathcal{N}} \rangle}{\partial \beta } \right )_{\mu , \cdots}		
\end{eqnarray}

Soit pour l'énergie, 

\begin{eqnarray}
	\langle \operator{\mathcal{H}}_N \rangle  = \left [ \left .\frac{\mu}{\beta} \frac{ \partial}{\partial \mu } \right )_{T,\cdots} -\left . \frac{ \partial }{\partial \beta } \right )_\mu  \right ]\ln Z,  & & \Delta^2_{\operator{\mathcal{H}}_N } = \left [ \left .\frac{\mu}{\beta} \frac{ \partial}{\partial \mu } \right )_{T,\cdots} -\left . \frac{ \partial }{\partial \beta } \right )_{\mu,\cdots}  \right ]^2\ln Z		
\end{eqnarray}


	
	
	%La matrice densité thermique est :
	%\begin{eqnarray}
	%	\operator{\rho}_{thermal} & = & \frac{e^{- \beta \operator{H}}}{Z_{thermal}}, \\
	%	e^{-\beta \operator{H}} & = & 	\sum_{\{\theta_a \}} e^{- \beta \sum_{a=1}^N ( \varepsilon(\theta_a)- \mu ) } \vert \{ \theta_a\} \rangle \langle  \{ \theta_a\}  \vert 
	%\end{eqnarray}